【科技台】SpaceX大推力甲烷火箭引擎「猛禽」首次成功點火

消息來源：Elon Musk Twitter

上佢twitter仲有點火測試片
雖然只係持續左3秒鐘，同埋唔知係唔係全推力測試，但係係一個重大既里程碑
全流量分級燃燒循環，當年蘇聯RD-270被取消時都未完全掌握既技術
目前地球上最先進既火箭引擎

Google完都唔多明
巴打可唔可以講下 全流量分級燃燒循環 比以往普通既火箭有咩唔同?

lm

支那做唔做到？

好型

就快偷到

ELON MUSK去左上海拿支那綠卡

等多陣就會宣布自主研發

Elon Musk入籍中國，新引擎=中國自主研發，又贏

我就唔信美國佬會唔做野

full flow stage combustion

All propellant exit throught nozzle

Oxygen rich and oxygen lean pre burn

印象中

go starship

人哋比offer佢又無話要
乜撚野拎綠卡

話俾就係啦
我夠無話要中國籍，咪一樣話我係中國人

RD270 作為FFSC 整咗20幾個都味試過燒多過2秒，NASA IPD 測試都只係sub components，可以咁講係第一個實用FFSC 引擎

有耐都整唔到
但支那研究緊YF-480，想抄俄羅斯RD-180
RD-180係煤油機

即刻抄到就有佢份

有咩咁勁？

應該係世界第一只FFSCC引擎進入operation
以前蘇聯既RD270，或者X33既RS2100都俾人收檔

計埋猛禽，三隻都係唔同燃料
RD270： N2O4 UDMH
（改版RD270M冇咩人講，改用B5H9 UDMH, IspSL 350s ，自燃類燃料最高效率引擎）
RS2100：氫氧
Raptor：甲烷氧氣

點解要用唔同燃料？唔係燒開油既咩？

嘩歡迎進入rocket science嘅家庭
燒油既火箭引擎佔大多數，由最勁既RD171，F1去到spacex嘅Merlin都係燒煤油，不過係提煉過既。
優點：平，易儲存（room temperature下係液體，唔使搞咁多功夫防止蒸發），引擎設計成熟，能量密度大
缺點：效率低，積碳（塞住啲管道>壞）

氫氣，例如穿梭機嘅RS25，蘇聯能源號RD0120，或者世界第一效率既RL10
優點：效率高，太空運行的話效率比起煤油高好多。平
缺點：氫氣密度好低，穿梭機個橙罐差不多80%容量都係俾液氫。
沸點低，要用好多野隔熱，唔係蒸發得好勁
但佢效率實在太好，先會有人用

自燃燃料，大陸長征4號之前既火箭，蘇聯Proton，或者美國既Titan都係用自燃燃料
優點：唔須要點火，燃料同氧化劑接觸立即燃燒，可靠度高。
可以長期儲存，衛星上面都係呢的燃料。穿梭機嘅Aj10都係自燃燃料
缺點：貴，比起煤油貴過百倍
全部都有毒，吸入的話會死得好撚慘
效率低

火箭引擎效率係用specific impulse黎計
以秒做單位，分真空同埋海平面計
（下面全部都係真空效率，真空環境效率較高）
氫氧目前最勁係RL10既465s，用係Delta 4既2級
穿梭機rs25大約450s左右

相比下，煤油得300幾，spacex Merlin 311s，rd180 338s

自燃類別再低啲，例如質子M微風M既微風M得320s，強國遠征系列upper stage都係哩個程度

順帶一題，好大煙嘅solid rocket booster Specific Impulse得250s左右。
西方火箭特別鍾意一級core係氫氧機，掛兩個solid rocket booster屌上60～70km，1.5～2km s左右再分離SRB，哩個時候岩岩好core火箭夠推力/效率繼續加速。例子：Ariane 5, 日本H2
又或者，由於煤油能量密度大，需要儲存空間細，做一級特別好。哩個時候二三級氫氧的話，火箭重量最低，效率最好。例如Atlas V，或者Saturn V

PS：由於火箭循環方法，設計唔同，相同燃料既火箭效率可以好大分別
例子：煤油，Merlin Vs RD180
氫氧：RS68 vs RS25

哇 , 雖然9成都睇唔明 但覺得巴打好撚勁

唔明係正常
勁就唔勁既 Google下都有個大概出到係考英文姐

巴打係咪讀rocket science
我都對航天好有興趣但冇識到咁深
會追Scotty Manly啲片

香港有咩
我都想有，不過數學太差

Scott Manley都好似有講呢啲

啲engine cycle原理/specific impulse優劣識得但從來唔記到數字咁詳細
數學差

另好有兩條條channel Vintage Space / everyday astronaut 都好好睇

我d精點可以射出外大空

d火好靚

唔係話俄羅斯研發緊等離子引擎咩

真係整到既話 係太空可以接近亞光速？

睇唔明
但好似好勁咁

Rocket Science 正皮

B5H9,戊硼烷，又係劇毒，蘇聯佬最鐘意用劇毒燃料

上佢twitter仲有點火測試片
雖然只係持續左3秒鐘，同埋唔知係唔係全推力測試，但係係一個重大極大既里程碑
全流量分級燃燒循環，當年蘇聯RD-270被取消時都未完全掌握既技術
目前地球上最先進既火箭引擎

好難得知道香港有人鍾意Rocket science

Poly 有rocket engine elective 讀不過唔夠人揀接左

Ching 有冇玩Kerbal Space Program?

Poly 有rocket engine elective 讀不過唔夠人揀摺左

ksp

好撚正，多謝巴打。

再問：猛禽唔係用自燃燃料？點解做到咁大推力？

被支那人

唔識 但應該好勁

d火好型

甲烷點會自燃 甲烷自燃嘅話都幾大鑊 甲烷即係同天然氣差不多姐嘛
屌，其實好簡單小學常識姐
想點火要燃料+氧化劑+heat
自燃燃料係將燃料同埋氧化劑換做其他野，等佢地一接觸就自燃，滿足燃燒條件

無話邊隻燃料先做到大推力嘅，係咁啱最大推力兩隻引擎都係燒煤油姐

穿梭機隔離嗰兩碌野咪係囉